\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{cald_ultimate}
Co je Ultimate? \textit{Česká Asociace Létajícího Disku} [online].\
[cit. 2016-03-27]. Dostupné z: http://cald.cz/co-je-ultimate

\bibitem{usa_ultimate}
What is Ultimate? \textit{USA Ultimate: About Ultimate} [online]. 2015\
[cit. 2016-03-27]. Dostupné z: http://www.usaultimate.org/about/

\bibitem{espn}
\textit{ESPN: The Worldwide Leader in Sports} [online]. c2016\
[cit. 2016-05-10]. Dostupné z: http://espn.go.com/

\bibitem{audl}
\textit{The AUDL: American Ultimate Disc League} [online]. c2016\
[cit. 2016-05-10]. Dostupné z: http://theaudl.com/

\bibitem{cald_uznani}
KOTĚŠOVEC, Petr. ČALD získala oficiální uznání od Českého Olympijského Výboru.\
In: \textit{Česká Asociace Létajícího Disku} [online]. 2015 [cit. 2016-03-27].\
Dostupné z: http://cald.cz/novinky/cald-ziskala-oficialni-uznani-od-ceskeho-olympijskeho-vyboru

\bibitem{ultimate_time}
BERNACCHI, Chris a Bryan WALSH. Don’t Let the IOC Ruin Ultimate Frisbee.\
\textit{TIME} [online]. 2015 [cit. 2016-04-27]. Dostupné z:\
http://time.com/3982671/dont-let-the-ioc-ruin-ultimate-frisbee/



\bibitem{cald_historie} Historie ultimate. \textit{Česká Asociace Létajícího Disku} [online].\
[cit. 2016-04-27]. Dostupné z: http://cald.cz/historie-ultimate

\bibitem{cald_kalendar} Kalendař. \textit{Česká Asociace Létajícího Disku} [online].\
[cit. 2016-04-27]. Dostupné z: http://cald.cz/kalendar

\bibitem{rest_vse}
KOUDELKA, Jakub. \textit{Metodika návrhu REST API}.\
Praha, 2013. Diplomová práce. Vysoká škola ekonomická v Praze. Vedoucí práce Lukáš Burkoň.

\bibitem{http_metody}
GOURLEY, David a Brian TOTTY. \textit{HTTP: the definitive guide}.\
1st ed. Sebastopol, CA: O’Reilly, 2002, xviii, 635 p. ISBN 15-659-2509-2.

\bibitem{soap}
CURBERA, Francisco, et al. Unraveling the Web services web:\
an introduction to SOAP, WSDL, and UDDI. \textit{IEEE Internet computing}, 2002, 6.2: 86.

\bibitem{rest}
RICHARDSON, Leonard a Sam. RUBY. \textit{RESTful web services}. Farnham: O'Reilly, c2007. ISBN 05-965-2926-0.

\bibitem{cald_catcher}
VOSEČEK, Jiří, Ondřej BURKERT a Petr KOTĚŠOVEC.\
Mobilní aplikace pro skórování na turnajích. In: \textit{Česká Asociace Létjícího Disku}\
[online]. 2013 [cit. 2016-04-29]. Dostupné z:\
http://cald.cz/novinky/mobilni-aplikace-pro-skorovani-na-turnajich

\bibitem{php}
PHP and MySQL Manual. STOBART, Simon a Mike VASSILEIOU.\
\textit{PHP and MySQL Manual Simple, yet Powerful Web Programming}.\
London: Springer London, 2004, s.~3. ISBN 978-0-85729-404-3.

\bibitem{catcher_play}
Catcher. \textit{Google Play} [online]. c2016 [cit. 2016-05-10].\
Dostupné z: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ulti.catcher

\bibitem{ultimate_organizer}
Ultimate Organizer. \textit{SourceForge} [online].\
2016 [cit. 2016-04-29]. Dostupné z: https://sourceforge.net/projects/ultiorganizer/

\bibitem{ultimate_central}
\textit{Ultimate Central: Find and manage ultimate frisbee events all over the world}\
[online]. [cit. 2016-05-11]. Dostupné z: http://ultimatecentral.com/

\bibitem{xml}
LIGHT, Richard B. \textit{Presenting XML}.\
Indianapolis, IN: Sams.net Pub., c1997. ISBN 15-752-1334-6.

\bibitem{fielding}
FIELDING, Roy Thomas.\
\textit{Architectural styles and the design of network-based software architectures}.\
Irvine, 2000. ISBN 0-599-87118-0. Disertační. University of California, Irvine.\
Vedoucí práce Richard Taylor.

\bibitem{json}
IHRIG, Colin J. \textit{Pro node.js for developers}. Berkeley: Apress, 2013,\
s.~263-270. Expert's voice in Web development. ISBN 978-1-4302-5860-5.

\bibitem{uri}
BERNERS-LEE, Tim; FIELDING, Roy; MASINTER, Larry.\
\textit{Uniform resource identifiers (URI): generic syntax}. RFC 3986, 1998.\
Dostupné z: http://www.hjp.at/doc/rfc/rfc3986.html

\bibitem{python}
\textit{Python.org} [online]. c2001-2016 [cit. 2016-03-06]. Dostupné z: https://www.python.org/

\bibitem{python_year} VAN ROSSUM, Guido. \textit{A Brief Timeline of Python}.\
In: The History of Python [online]. 2009 [cit. 2016-04-26]. Dostupné z:\
http://python-history.blogspot.cz/2009/01/brief-timeline-of-python.html

\bibitem{python_companies} COCHRANE, Ken. \textit{Best Python Companies to Work For}.\
In: DZone [online]. 2012 [cit. 2016-04-26]. Dostupné z:\
https://dzone.com/articles/best-python-companies-work

\bibitem{python_about}
KUCHLING, A. M. Functional Programming HOWTO: Introduction. PYTHON SOFTWARE FOUNDATION.\
\textit{Python 2.7.11 documentation} [online]. c1990-2016 [cit. 2016-05-13].\
Dostupné z: https://docs.python.org/2/howto/functional.html

\bibitem{python_pypl} PYPL Index. \textit{PYPL PopularitY of Programming Language}\
[online]. 2016 [cit. 2016-04-26]. Dostupné z: http://pypl.github.io/PYPL.html

\bibitem{java}
GOSLING, James, Bill JOY, Guy L. STEELE, Gilad BRACHA a Alex BUCKLEY.\
\textit{The Java® language specification}. Java SE 8 edition.\
Addison-Wesley, 2000. ISBN 978-013-3900-699.

\bibitem{clanguage}
RITCHIE, Dennis M. The Development of the C Language.\
\textit{Second History of Programming Languages conference}. Cambridge, Mass., 1993.\
Dostupné také z: https://www.bell-labs.com/usr/dmr/www/chist.pdf

\bibitem{falcon}
\textit{Falcon: The minimalist Python WSGI framework} [online].\
[cit. 2016-03-06]. Dostupné z: http://falconframework.org/

\bibitem{falcon_benchmarks}
Benchmarks. \textit{Falcon: The minimalist Python WSGI framework}\
[online]. [cit. 2016-04-26]. Dostupné z: http://falconframework.org/

\bibitem{mysql}
\textit{MySQL: The world's most popular open source database} [online]. 2016\
[cit. 2016-02-21]. Dostupné z: https://www.mysql.com/

\bibitem{sql}
\textit{Microsoft Developer Network: Structured Query Language (SQL)} [online].\
2016 [cit. 2016-02-23]. Dostupné z: https://msdn.microsoft.com/en-us/library/ms714670\%28v=vs.85\%29.aspx

\bibitem{workbench}
\textit{MySQL: MySQL Workbench} [online]. c2016 [cit. 2016-02-22].\
Dostupné z: https://www.mysql.com/products/workbench/

\bibitem{mysql_history}
DRIES, Buytaert. \textit{The history of MySQL AB}. In: Dries Buytaert:\
On digital experiences, Open Source, startups \& the future [online].\
c1999-2016 [cit. 2016-05-06]. Dostupné z: http://buytaert.net/the-history-of-mysql-ab

\bibitem{mariadb}
\textit{ MariaDB.org: The MariaDB Foundation} [online].\
c2016 [cit. 2016-02-22]. Dostupné z: https://mariadb.org/

\bibitem{percona}
\textit{Percona: The Database Performance Experts} [online]. c2006-2016\
[cit. 2016-02-22]. Dostupné z: https://www.percona.com/

% ------------------------------------------------------------------------------------

\bibitem{peewee} Peewee. Peewee [online]. [cit. 2016-05-06]. Dostupné z: http://docs.peewee-orm.com

\bibitem{sqllite} SQLite. SQLite [online]. [cit. 2016-05-06]. Dostupné z: https://www.sqlite.org/

\bibitem{postgresql} PostgreSQL. PostgreSQL [online]. [cit. 2016-05-06]. Dostupné z: http://www.postgresql.org/

\bibitem{github} GitHub


\bibitem{python_dict} Dictionary. Python 2.7.11 documentation: Built-in Types [online].\
c1990-2016 [cit. 2016-05-06]. Dostupné z: https://docs.python.org/2/library/stdtypes.html\#dict


\bibitem{python_json} json. Python 2.7.11 documentation: JSON encoder and decoder [online].\
c1990-2016 [cit. 2016-05-06]. Dostupné z: https://docs.python.org/2/library/json.html

\bibitem{python_ujson} ujson 1.35. Python: Pypi [online]. c1990-2015 [cit. 2016-05-06].\
Dostupné z: https://pypi.python.org/pypi/ujson


\bibitem{nginx-statistic} February 2016 Web Server Survey. Netcraft [online].\
2016 [cit. 2016-04-27]. Dostupné z: http://news.netcraft.com/archives/2016/02/22/february-2016-web-server-survey.html

\bibitem{nginx-changes} Changes. Nginx [online]. 2004 [cit. 2016-04-27].\
Dostupné z: http://nginx.org/en/CHANGES

\bibitem{mysqldump} Mysqldump: A Database Backup Program. MySQL:\
The world's most popular open source database [online]. c2016\
[cit. 2016-05-06]. Dostupné z: http://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/mysqldump.html

\bibitem{uwsgi} PRAUS, Petr. Produkční nasazení Django aplikací na Cherokee pomocí WSGI.\
In: Zdroják.cz [online]. 2010 [cit. 2016-04-29]. Dostupné z:\
https://www.zdrojak.cz/clanky/produkcni-nasazeni-django-aplikaci-na-cherokee-pomoci-wsgi

\end{thebibliography}